# 信号与系统

- [信号与系统](#信号与系统)
  - [第四章习题](#第四章习题)
    - [4.3 (b)](#43-b)
    - [4.4 (b)](#44-b)
    - [4.8](#48)
    - [4.10](#410)
    - [4.14](#414)
    - [4.21 (b), (g)](#421-b-g)
    - [4.24](#424)
    - [4.25](#425)
    - [4.33 (a), (b)](#433-a-b)
    - [4.34](#434)
    - [4.36](#436)

## 第四章习题

### 4.3 (b)

![4.3](./4.3.png)

$$
\begin{aligned}
  X(j \omega) & = 2 \pi \delta(\omega) + \pi [e^{j \pi / 8} \delta(\omega - 6\pi) + e^{-j\pi / 8} \delta(\omega + 6\pi)]
\end{aligned}
$$

### 4.4 (b)

![4.4](./4.4.png)

$$
\begin{aligned}
  x(t) & = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty}X(j\omega)e^{j\omega t} \ {\rm d}\omega \\
       & = \frac{1}{2\pi}[\int_{0}^{2} 2e^{j\omega t} + \int_{-2}^{0} -2e^{j\omega t}] \ {\rm d}\omega \\
       & = \frac{e^{j\omega t}|_0^2 - e^{j\omega t}|_{-2}^{0}}{\pi jt} \\
       & = \frac{2 \ {\rm cos} 2t - 2}{\pi jt}
\end{aligned}
$$

### 4.8

![4.8.1](./4.8.1.png)

![4.8.2](./4.8.2.png)

(a)

通过微分，得到

$$
y(t) = \frac{ \ {\rm d} \ }{ \ {\rm d} x} x(t) =
\begin{cases}
  0, |t| > \frac{1}{2} \\
  1, |t| \le \frac{1}{2}
\end{cases}

\\

\begin{aligned}
  Y(j\omega) = j\omega X(j\omega) & = \frac{2sin(\omega / 2)}{\omega}
\end{aligned}

\\
$$

再通过积分，可以得到

$$
\begin{aligned}
  X(j\omega) & = \frac{1}{j\omega} \cdot Y(j\omega) + \pi Y(0) \delta(\omega) \\
             & = \frac{1}{j\omega} \cdot [j\omega X(j\omega)] + \pi \delta(\omega)
\end{aligned}
$$

得到

$$
X(j\omega) = \frac{2{\rm sin} (\omega / 2)}{j\omega^2} + \pi \delta(\omega)
$$

(b)

$$
X(j\omega) = \frac{2{\rm sin}(\omega / 2)}{j\omega^2}
$$

### 4.10

![4.10](./4.10.png)

已知，对于 $y(t) = \frac{ \ (\rm sin)t}{\pi}$，傅里叶变换为 $Y(j\omega) = \frac{\pi}{j}[\delta(\omega - 1) - \delta(\omega + 1)]$

对于 $h(t) = \frac{ \ {\rm sin}t}{\pi t}$，傅里叶变换为

$$
H(j\omega) =
\begin{cases}
  1, & |\omega| < 1 \\
  0, & |\omega| > 1
\end{cases}
$$

可得

$$
\begin{aligned}
  X(j\omega) & = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty}Y(j\theta)H(j(\omega - \theta)){\rm d}\theta \\
             & = \frac{1}{2\pi} \cdot \frac{\pi}{j} \int_{-\infty}^{+\infty} [\delta(\theta - 1) - \delta(\theta + 1)] {\rm d} \theta |_{|\omega - \theta| < 1} \\
             & =
             \begin{cases}
               j/2\pi, & -2 \le \omega < 0 \\
               -j/2\pi, & 0 \le \omega < 2 \\
               0, & 其他
             \end{cases}
\end{aligned}
$$

### 4.14

![4.14](./4.14.png)

通过帕斯瓦尔定理可以得到$\int_{-\infty}^{+\infty}|x(t)|^2 {\rm d}t = 1$

通过 2 可得

$$
\begin{aligned}
  (1 + j\omega)X(j\omega) & = \frac{A}{2 + j\omega}
\end{aligned}

\\

\begin{aligned}
  X(j\omega) = A \ (\frac{1}{1 + j\omega} - \frac{1}{2 + j\omega})
\end{aligned}

\\

\begin{aligned}
  x(t) = A(e^{-t} - e^{-2t}) \ u(t)
\end{aligned}
$$

因此求得 $A = \sqrt{12}$

$$
x(t) = \sqrt{12}(e^{-t} - e^{-2t}) \ u(t)
$$

### 4.21 (b), (g)

![4.21.1](./4.21.1.png)

![4.21.2](./4.21.2.png)

(b)

$$
\begin{aligned}
  x(j\omega) & = e^{-3t} \ {\rm sin}2t \ u(t) + e^{3t} \ {\rm sin}2t \ u(-t) \\
              & = y(t) - y(-t)|_{y(t) = e^{-3t} \ {\rm sin}2t \ u(t)}
\end{aligned}

\\

\begin{aligned}
  Y(j\omega) & = {\scr F} [\frac{1}{2j} \ e^{-3t} \ (e^{2jt} - e^{-2jt}) \ u(t)] \\
       & = \frac{1}{2j} \ (\frac{1}{3 - 2j + j\omega} - \frac{1}{3 + 2j + j\omega})
\end{aligned}

\\

\begin{aligned}
  X(j\omega) & = Y(j\omega) - Y(-j\omega) \\
             & = \frac{1}{2j} \ [(\frac{1}{3 - 2j + j\omega} - \frac{1}{3 + 2j + j\omega}) - ((\frac{1}{3 + 2j - j\omega} - \frac{1}{3 - 2j - j\omega})]
\end{aligned}
$$

(g)

看图得到

$$
x(t) =
\begin{cases}
  0, & |x| > 2 \\
  1, & 1 < |x| \le 2 \\
  x, & |x| \le 1
\end{cases}
$$

先微分，得到

$$
y(t) = \frac{\ {\rm d} \ }{\ {\rm d} x} =
\begin{cases}
  0, & |x| > 1 \\
  1, & |x| < 1
\end{cases}

\\

\begin{aligned}
  Y(j\omega) & = j\omega X(j\omega) = \frac{2 {\rm sin} \omega}{\omega}
\end{aligned}
$$

再积分，得到

$$
\begin{aligned}
  X(j\omega) & = \frac{1}{j\omega}Y(j\omega) + \pi Y(0)\delta(\omega) \\
             & = \frac{2 {\rm sin} \omega}{\omega} + 2\pi \delta(\omega)
\end{aligned}
$$

### 4.24

![4.24](./4.24.png)

(a) 不存在

### 4.25

![4.25](./4.25.png)

由图得到

$$
x(t) =
\begin{cases}
  0, & t < -1 \quad or \quad x > 3 \\
  2, & -1 < t < 0 \quad or \quad 2 < x < 3 \\
  2 - t, & 0 < t < 1 \\
  t, & 1 < t < 2
\end{cases}
$$

令 $y(t)=x(t+1)$，可得 $Y(j\omega)=e^{-j\omega}X(j\omega)$ ，即 $X(j\omega)=e^{j\omega}Y(j\omega)$，并且时移之后获得

$$
y(t) =
\begin{cases}
  0, & |t| > 2 \\
  2, & 1 < |t| < 2 \\
  |t|, & |t| < 1
\end{cases}
$$

### 4.33 (a), (b)

![4.33](./4.33.png)

(a)

由题可知

$$
\begin{aligned}
  H(j\omega) & = \frac{Y(j\omega)}{X(j\omega)} \\
             & = \frac{2}{(j\omega)^2 + 6j\omega + 8} \\
             & = \frac{1}{j\omega + 2} - \frac{1}{j\omega + 4}
\end{aligned}
$$

通过傅里叶反变换变换对可以得到 $h(t) = e^{-2t} \ u(t) - e^{-4t} \ u(t)$

(b)

由题目可得 $X(j\omega) = j \frac{\ {\rm d} \ }{ \ {\rm d} \omega} \ (\frac{1}{j\omega + 2}) = (\frac{1}{j\omega + 2})^2$

由上可知 $y(t) = x(t) * h(t)$ ，则可以得到

$$
\begin{aligned}
  Y(j\omega) & = X(j\omega) \cdot H(j\omega) \\
             & = \frac{2}{(j\omega + 2)^3 \cdot (j\omega + 4)} \\
             & = \frac{A}{j\omega + 2} + \frac{B}{(\omega + 2)^2} + \frac{C}{(j\omega + 2)^3} + \frac{D}{j\omega + 4} \\
             & = \frac{1}{4(j\omega + 2)} - \frac{1}{2(j\omega + 2)^2} - \frac{1}{4(j\omega + 2)^3} + \frac{1}{j\omega + 4}
\end{aligned}
$$

解得

### 4.34

![4.34](./4.34.png)

(a)

$$
\frac{ \ {\rm d} \ }{ \ {\rm d} t} x(t) + 4x(t) = 6y(t) + \frac{ \ {\rm d}^2}{ \ {\rm d} t^2} y(t) + 5\frac{ \ {\rm d} \ }{ \ {\rm d} t} y(t)
$$

(b)

已知 $H(j\omega) = \frac{2}{j\omega + 2} - \frac{1}{j\omega + 3}$ ，得到 $h(t)=2e^{-2t} \ u(t) - e^{-3t} \ u(t)$

(c)

由题得到$X(j\omega) = \frac{1}{j\omega + 4} - \frac{1}{(j\omega + 4)^2}$，因此可以求出 $H(j\omega)$

$$
\begin{aligned}
  Y(j\omega) & = X(j\omega) \cdot H(j\omega) \\
             & = \frac{j\omega + 3}{(j\omega + 4)^2} \cdot \frac{j\omega + 4}{(j\omega + 2) \ (k\omega + 3)} \\
             & = \frac{1}{(j\omega + 4) \ (j\omega + 2)} \\
             & = \frac{1}{2} \ (\frac{1}{j\omega + 2} - \frac{1}{j\omega + 4})
\end{aligned}
$$

可以得到 $h(t) = \frac{1}{2}[e^{-2t} \ u(t) - e^{-3t} \ u(t)]$

### 4.36

![4.36](./4.36.png)

(a)

由题可得 $X(j\omega) = \frac{1}{j\omega + 1} + \frac{1}{j\omega + 3}$ 和 $Y(j\omega) = \frac{2}{j\omega + 1} - \frac{2}{j\omega + 4}$，可以得到

$$
\begin{aligned}
  H(j\omega) & = \frac{Y(j\omega)}{X(j\omega)} \\
             & = \frac{(j\omega + 1) \ (j\omega + 3)}{2j\omega + 4} \cdot \frac{6}{(j\omega + 4) \ (j\omega + 1)} \\
             & = \frac{3(j\omega + 3)}{(j\omega + 4)(j\omega + 2)} \\
             & = \frac{3}{2} \ [\frac{1}{j\omega + 2} + \frac{1}{j\omega + 4}]
\end{aligned}
$$

(b)

由(a)可得 $h(t) = \frac{3}{2}[e^{-2t} + e^{-4t}]$

$$
\frac{ \ {\rm d}^2 \ }{ \ {\rm d} t^2} y(t) + 6\frac{ \ {\rm d} \ }{ \ {\rm d} t} y(t) + 8y(t) = 3 \frac{ \ {\rm d} \ }{ \ {\rm d}} x(t) + 9x(t)
$$
